\documentclass[12pt,a4paper,oneside,hidelinks]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{caption}
\usepackage{minted}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{listings}
\addtokomafont{labelinglabel}{\sffamily}
\apptocmd{\sloppy}{\hbadness 10000\relax}{}{}
\newcommand{\scare}[1]{`#1'}
\captionsetup[table]{position=bottom}
\lstset{basicstyle=\ttfamily}
\pgfplotsset{compat=1.14}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{img/upc-positiu-p3005.png}
	\par
	\vspace{1cm}
	\large Universitat Politècnica de Catalunya - BarcelonaTech
	\par
	\large Facultat d'Informàtica de Barcelona
	\par
	\vspace{1cm}
	\large Grau en Enginyeria Informàtica
	\par
	\large Especialitat d'enginyeria de computadors
	\par
	\large 2016 Q2
	\par
	\vspace{1cm}
	\LARGE Programació i Arquitectures Para"leles
	\par
	\vspace{1cm}
	\huge \textbf{Cluster HPC}
	\par
	\vspace{2cm}
	\large \textit{Autors:}
	\par
	\large Sergi Granell Escalfet
	\par
	\large Raúl Peñacoba Veigas
	\par
	\vspace{1cm}
	\par
	\vfill
	\large \today \par
\end{titlepage}

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Introducció}

En \textit{workloads} d'HPC, ens interessa obtenir la màxima capacitat de còmput possible, és a dir, intentar que hi hagi les menors esperes o bloquejos possibles en les unitats de còmput (siguin processadors o acceleradors).

Ja que es realitza càlcul en paral·lel, distribuït entre diversos nodes, hi ha una necessitat inherent de realitzar comunicació.

A partir d'aquests fets descriuen la nostra proposta des d'un àmbit general i a continuació farem una anàlisi més exhaustiva.

\section{Descripció}

El nostre node de còmput és el següent:

\begin{table}[H]
\scriptsize
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Node}} \\ \hline
Barebone & Intel® C612 Chipset - Dual 1-Gigabit Ethernet - 1U GPU Server - 2000W Redundant Power Supply \\ \hline
Processor & 2 x Twenty-Two-Core Intel® Xeon® Processor E5-2699A v4 2.40GHz 55MB Cache (145W) \\ \hline
Memory & 16 x 64GB PC4-19200 2400MHz DDR4 ECC Registered Load-Reduced DIMM \\ \hline
Boot Drive & 128GB SATA 6.0Gb/s Disk on Module (MLC) (Vertical) \\ \hline
Hard Drive & 4 x 3.84TB Samsung PM863a Series 2.5” SATA 6.0Gb/s Solid State Drive \\ \hline
Co-Processors & 4 x NVIDIA® Tesla™ P100 GPU Computing Accelerator - 16GB HBM2 - PCIe 3.0 x16 - Passive Cooling \\ \hline
Network Card & Mellanox ConnectX®-5 Single/Dual-Port Adapter ASIC Supporting 100Gb/s \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Node de còmput.}
\label{table:1}
\end{table}

Així doncs, en total el nostre node de còmput disposa de $4 \cdot 3.84TB = 15.36TB$ d'emmagatzematge SSD amb un \textit{bandwidth} para"lel d'accés a disc total de $6.0Gb/s \cdot 4 = 24Gb/s$. Cal destacar que hem triat SSDs optimitzats per lectures (\textit{Read-Intensive}), ja que el node disposa d'una gran quantitat de memòria RAM, i per tant pot utilitzar-la com a emmagatzematge temporal dels càlculs, i finalment escriure a disc. A més a més els discs són \textit{Enterprise-Class} per tal de disposar d'un gran rendiment, qualitat i durabilitat.\par

El preu del node sense comptar la targeta de xarxa és de $\$61,904.00$, i consumeix $1472.8W$\par

\iffalse % antiguo
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Node}} \\ \hline
Chassis & Intel® C612 Chipset Dual 1Gigabit Ethernet 1U GPU Server  2000W Redundant Power Supply \\ \hline
Processor & 2 x TwentyTwoCore Intel® Xeon® Processor E5 2699 v4 2.20GHz 55MB Cache (145W) \\ \hline
Memory & 16 x 32GB PC4 19200 2400MHz DDR4 ECC Registered LoadReduced DIMM \\ \hline
Co - Processors & 4 x NVIDIA® Tesla™ P100 GPU Computing Accelerator  16GB HBM2  PCIe 3.0 x16  Passive Cooling \\ \hline
Network Card & Mellanox 100Gb/s EDR InfiniBand or 100-Gigabit Ethernet Adapter ConnectX®-4 VPI (1x QSFP) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Node de còmput.}
\label{table:1}
\end{table}
\fi

La targeta de xarxa escollida (\footnote{\url{http://www.mellanox.com/related-docs/prod_silicon/PB_ConnectX-5_VPI_IC.pdf}}) té un \textit{bandwidth} de 100Gb/s, costa $\$969.73$\footnote{\url{http://www.pcconnection.com/product/alcatel-connectx-5-vpi-adapter-card-edr-ib-100gb-s-and-100ge-single-port/mcx555a-ecat/32844582?cac=Result}} i consumeix un màxim de $31.0W$\footnote{\url{http://www.mellanox.com/related-docs/user_manuals/ConnectX-5_VPI_Dual_Port_QSFP28_Socket_Direct_Adapter_Card_User-Manual_for_Dual_Socket_Servers.pdf}}.


\section{\textit{Switch}}

Com que la targeta de xarxa és de 100Gb/s, el \textit{switch} escollit és un Mellanox QM8790 Quantum™ HDR Switch\footnote{\url{http://www.mellanox.com/related-docs/prod_ib_switch_systems/PB_QM8790.pdf}}, ja que disposa de 40 ports d'Infiniband a 200Gb/s, i utilitzant cables \textit{splitter}, podem obtenir 80 ports a 100Gb/s.

El \textit{switch} proposat encara no està disponible al mercat, per tant el seu preu no el sabem així que suposarem que és aproximadament el triple del que costa un model inferior (Mellanox SB7800\footnote{\url{http://www.pcconnection.com/product/mellanox-switch-ib-2-7800-36-port-qsfp28-edr-mngd-switch/msb7800-es2f/31974983}}): $3 \cdot \$15,908.00 \approx \$50,000$. També suposarem que el seu consum és un 50\% superior al del \textit{switch} del model inferior\footnote{\url{http://www.mellanox.com/page/products_dyn?product_family=225&mtag=sb7800}}: $136W \cdot 1.5 = 204W$

\section{\textit{Rack}}

Com que cada \textit{rack} té 42U, el nostre disseny deixa 3U per futures ampliacions d'\textit{storage}. No tindria \textit{oversubscription rate} ja que el \textit{backplane} del \textit{switch} triat suporta fins a 16Tb/s d'ample de banda agregat, però té l'inconvenient que no és modular. Si volguéssim afegir més \textit{racks} hauríem de repensar la infraestructura de connectivitat.

\section{Processador - memòria}

Els nostres processadors tenen 2 enllaços QPI per realitzar transaccions coherents de memòria, cada un amb 9.60 GT/s. Per tant això ens dóna un \textit{bandwidth} de:

$9.60\ GT/s \cdot 16 \ bits/T \div 8 \ bits/byte \cdot 2\ direccions = 38.4\ GB/s$ per enllaç, i per tant un \textit{bandwidth} QPI total de:

$2 \cdot 38.4\ GB/s = 76.8\ GB/s$

Respecte a la memòria tenim quatre \textit{channels} a 19.2 GB/s per cada socket.
La RAM escollida és DDR4 a 2400MHz comptant la transferència de dades tant al flanc ascendent com descendent. Llavors, el \textit{bandwidth} total és:

$4\ channels \cdot 64\ bits/channel \cdot 8\ bits/Byte \cdot 2.4\ GHz = 19.2\ GB/s \cdot 4\ channels = 76.8\ GB/s$ per socket.

\includegraphics[width=\textwidth]{img/qpi.png}

Pel que fa al \textit{peak performance} sabem que la freqüència \textit{All-Core Turbo}\footnote{\url{https://www.pugetsystems.com/labs/hpc/Intel-Xeon-E5-v4-Broadwell-Buyers-Guide-Parallel-Performance-820}} és de 2.8 GHz. Per tant, aquest processador pot assolir:

$2.8\ GHz \cdot 256\ bits\ (AVX2) \div 64\ bits (Double) \cdot 2\  (FMA3) \cdot 22\ cores = 492.8\ GFLOPS$

\section{Coprocessador}

El coprocessador triat, \textit{NVIDIA® Tesla™ P100}, és d'última generació amb una capacitat de càlcul punt flotant de 4.7 TFLOPS amb doble precisió, 9.3 TFLOPS a simple precisió, i 18.7 TFLOPS a mitja precisió.

Cada node té 4 coprocessadors d'aquests, per tant la capacitat de càlcul total de doble precisió donada per aquests en un node és de: $4.7\ TFLOPS \cdot 4 = 18.8\ TFLOPS$.

\section{\textit{Roofline model}}

A la figura \ref{figure:roofline_node} es poden veure els \textit{performance ceilings} a nivell de \textit{node} segons la intensitat operacional de l'aplicació.

En cas que aquesta sigui < 64 FLOPS/byte estaríem al \textit{memory-bound}. Si no, depenent de si la GPU pot realitzar o no la tasca estaríem al \textit{cpu-bound} o al \textit{memory-bound} fins a $\approx 2048$ FLOPS/byte, que seria \textit{gpu-bound}.

A la figura \ref{figure:roofline_socket} es poden veure els \textit{performance ceilings} a nivell de \textit{socket}. S'ha de tenir en compte que els valors del QPI són calculats tenint en compte ambdues direccions.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	ylabel=\textit{Performance} (\textit{FLOPS}),
	xlabel=\textit{Operational intensity} (\textit{FLOPS/byte}),
	legend style={
		at={(1.0, 1.0)}, anchor=south east
	},
	ticklabel style = {font=\small},
	%xtick={1, 2, 4, 8, 16, 32, 64, 128, 256, 512, 1024, 2048, 4096},
	xtick=data,
    xticklabel=\pgfmathparse{round(exp(\tick))}\pgfmathprintnumber{\pgfmathresult},
    xmode = log,
    ymode = log,
    %log ticks with fixed point,
	width=1.0\textwidth,
	height=0.50\textwidth,
]
\addplot+[color=blue]
	coordinates {(1, 985.6) (2, 985.6) (4, 985.6) (8, 985.6) (16, 985.6) (32, 985.6) (64, 985.6) (128, 985.6) (256, 985.6) (512, 985.6) (1024, 985.6) (2048, 985.6) (4096, 985.6)};
\addplot+[color=red]
	coordinates {(1, 12.5) (2, 25) (4, 50) (8, 100) (16, 200) (32, 400) (64, 800) (128, 1600) (256, 3200) (512, 6400) (1024, 12800) (2048, 25600) (4096, 51200)};
\addplot+[color=green]
	coordinates {(1, 19785.6) (2, 19785.6) (4, 19785.6) (8, 19785.6) (16, 19785.6) (32, 19785.6) (64, 19785.6) (128, 19785.6) (256, 19785.6) (512, 19785.6) (1024, 19785.6) (2048, 19785.6) (4096, 19785.6)};
\legend{Socket,Network,Accelerator}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{\textit{Roofline model - node}.}
\label{figure:roofline_node}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	ylabel=\textit{Performance} (\textit{FLOPS}),
	xlabel=\textit{Operational intensity} (\textit{FLOPS/byte}),
	legend style={
		at={(1.0, 1.0)}, anchor=south east
	},
	ticklabel style = {font=\scriptsize},
	%xtick={1, 2, 4, 8, 16, 32, 64, 128, 256, 512, 1024, 2048, 4096},
	xtick = data,
    xmode = log,
    ymode = log,
    log ticks with fixed point,
	width=1.0\textwidth,
	height=0.50\textwidth,
]
\addplot+[color=blue,mark=x,dashed]
	coordinates {(0.03125, 2.4) (0.0625, 4.8) (0.125, 9.6) (0.25, 19.2) (0.5, 38.4) (1, 76.8) (2, 153.6) (4, 307.2) (8, 614.4) (16, 1228.8) (32, 2457.6) (64, 4915.2) (128, 9830.4) (256, 19660.8)};
\addplot+[color=red,mark=o,dashed,dash phase=8pt]
	coordinates {(0.03125, 2.4) (0.0625, 4.8) (0.125, 9.6) (0.25, 19.2) (0.5, 38.4) (1, 76.8) (2, 153.6) (4, 307.2) (8, 614.4) (16, 1228.8) (32, 2457.6) (64, 4915.2) (128, 9830.4) (256, 19660.8)};
\addplot+[color=green]
	coordinates {(0.03125, 985.6) (0.0625, 985.6) (0.125, 985.6) (0.25, 985.6) (0.5, 985.6) (1, 985.6) (2, 985.6) (4, 985.6) (8,985.6) (16, 985.6) (32, 985.6) (64, 985.6) (128, 985.6) (256, 985.6)};
\legend{Memory,QPI,Processor}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{\textit{Roofline model - socket}.}
\label{figure:roofline_socket}
\end{figure}

\section{Mètriques}

Les mètriques totals del sistema són les donades a la taula \ref{table:metriques_totals}. Mencionar que els \textit{FLOPS} de les GPU es consideren amb càlculs de precisió doble.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Mètrica} & \textbf{Quantitat} \\ \hline
RAM & $16 \cdot 32\ GB \cdot 80 = 40.96\ TB$ \\ \hline
Disc & $4 \cdot 3.84\ TB \cdot 80 = 1.2288\ PB$ \\ \hline
\textit{FLOPS} & $(18.8\ TFLOPS + 492.8\ GLOPS \cdot 2) \cdot 80 = 1.582848\ PFLOPS$ \\ \hline
Consum & $(1472.8W + 31.0W) \cdot 80 + 204W = 120.508KW$ \\ \hline
\textit{FLOPS}/\textit{W} & $1.582848\ PFLOPS \div 120.508KW = 13.13479603011\ TFLOPS/KW$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Mètriques totals del sistema proposat.}
\label{table:metriques_totals}
\end{table}

\section{Preu del sistema}

El cable triat, Mellanox active fiber cable, IB EDR, up to 100Gb/s, QSFP, 5m, té un preu de \$216.49\footnote{\url{https://www.amazon.com/Mellanox-Technologies-MFA1A00-E005-ACTIVE-FIBER/dp/B00PDDHCDM}}.

Els \textit{splitter cables} tampoc estan en el mercat encara. Suposarem que el seu preu és el doble dels cables normals, per tant: $\$216.49 \cdot 2 = \$432.98$.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Component} & \textbf{Preu unitari(\$)} &  \textbf{Quantitat} & \textbf{Preu total (\$)}\\ \hline
Node & 61,904 & 80 & 4,952,320 \\ \hline
Targeta de xarxa & 969.73 & 80 & 77578.4 \\ \hline
Switch & 50,000 & 1 & 50,000 \\ \hline
Splitter cables & 432.98 & 40 & 17,319.2 \\ \hline
Cables & 216.49 & 80 & 17,319.2 \\ \hline
\textbf{Total} & \multicolumn{2}{c|}{} & \textbf{5,114,536.8} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Preu del sistema proposat.}
\label{table:preu}
\end{table}

\section{Futures ampliacions}

Com hem dit anteriorment, aquest sistema és poc escalable. A més, en cas que un enllaç caigués el node associat perdria la connexió. Per això, de cara a possibles modificacions s'hauria de tenir en compte la possibilitat d'incloure enllaços redundants.

Com a alternativa al \textit{layout} utilitzat recomanem una topologia \textit{fat-tree}. Cada rack tindria un TOR (\textit{Top of Rack}) que connectaria tots els nodes d'aquest i, al seu torn, connectaria amb un segon nivell d'interconnexió. D'aquesta manera obtindríem més escalabilitat, però augmentant l'\textit{oversubscription rate}.

En cas de fer una petita ampliació, com per exemple afegir més \textit{storage}, es podrien utilitzar els nodes sobrants per fer una SAN.


\section{Repartició de les tasques}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Alumne} & \textbf{Tasques} \\ \hline
Raúl & \textit{Processor/memory}, \textit{motherboard design}, coprocessador \\ \hline
Sergi & Xarxa d'interconnexió, \textit{switch}, \textit{motherboard design} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{document}